% Created 2022-12-22 Thu 22:23
% Intended LaTeX compiler: pdflatex
\documentclass[11pt]{article}
\usepackage[utf8]{inputenc}
\usepackage[T1]{fontenc}
\usepackage{graphicx}
\usepackage{longtable}
\usepackage{wrapfig}
\usepackage{rotating}
\usepackage[normalem]{ulem}
\usepackage{amsmath}
\usepackage{amssymb}
\usepackage{capt-of}
\usepackage{hyperref}
\usepackage{minted}
\author{David}
\date{\today}
\title{}
\hypersetup{
 pdfauthor={David},
 pdftitle={},
 pdfkeywords={},
 pdfsubject={},
 pdfcreator={Emacs 28.1 (Org mode 9.5.5)}, 
 pdflang={English}}
\begin{document}

\tableofcontents

\section{Orden de ejecución:}
\label{sec:org3cd78ff}

El análisis y modelamiento de detección de outliers con un enfoque de
contexto se puede encontrar en:

\begin{verbatim}
https://gitlab.com/pineiden/hlf-manage-data
\end{verbatim}

Primero generar el diccionario (objeto) de principios activos de los medicamentos.

\begin{minted}[frame=lines,fontsize=\scriptsize,xleftmargin=\parindent,linenos=]{bash}
python crear_catalogo_ppios.py
\end{minted}

Luego leer el dataset de HLF.

\begin{minted}[frame=lines,fontsize=\scriptsize,xleftmargin=\parindent,linenos=]{bash}
python crear_prescripciones.py ARCHIVO_HLD.xlsx
\end{minted}

Los archivos con los datos deben encontrarse en el mismo directorio.

\section{Análisis exploratorio}
\label{sec:org6847778}

Se dispone del dataset \textbf{prescripciones} (A) y \textbf{principios activos} (B).

El análisis de ambos datasets nos permite establecer las siguientes
relaciones.

En \textbf{B} tenemos una serie de diferentes medicamentos que tienen un
riesgo, descripción, cetegorías y código. Este último campo puede
tener uno o más valores separados por \textbf{,} que además se relacionan con
la presentación (pastilla, jarabe, supositorio, etc). 

En \textbf{A} se tiene información relacionada con una \emph{prescripción} en
particular dada para un diagnóstico. Esta \emph{prescripción} se agrupa con
otras mediante la categoría \emph{CÓDIGO} que ventría a ser el registro de
\textbf{RECETA}.

A la vez que \textbf{EPISCODE} es el código de hospitalizacion,
\textbf{Especialidad} es el nombre de la especialidad asociada. El campo
\textbf{DIAGDESC} parece ser texto libre que describe el diagnósico. Hay un
\textbf{CODIGO\textsubscript{MEDICAMENTO}} que es precisamente el código de la presentación
de un medicamento. El campo \textbf{RESUMEN} define la \emph{posología}

\section{Construcción del catálogo de principios activos}
\label{sec:org0a45a23}

Se construye el \emph{catálogo} de principios activos de manera
estructurada. La base es el archivo que contiene los datos y se
utilizan las siguientes tres clases para construirlo.

\begin{description}
\item[{OneHotVector}] clase para manipular campos de clases a onehot y componer
\item[{PrincipioActivo}] clase para definir un único principio activo y
sus presentaciones
\item[{DatasetPrincipiosactivos}] clase que dispone de un buscador de
principios activos en base a un texto o código, según corresponda.
\end{description}

Al crear el \textbf{catálogo} se almacena en un archivo serializado para que
esté disponible en el siguiente procesamiento ("datasets/catalogo.data").

\subsection{Combinar valores numéricos con OneHotVector}
\label{sec:orgc36065a}

El modo de utilizar OneHotVector en este trabajo consiste en considerarlo
como una representación de conjuntos de las clases que representa cada ítem.

Así, para lograr obtener el valor de \textbf{similitud}, los campos \textbf{OneHot}
deben ser operados previamente para expresar un valor comparable con
el resto.

\begin{description}
\item[{Requerimiento}] Python >= 3.10
\end{description}

\subsection{Construcción de grafos}
\label{sec:org730ad3a}

Se secciona el dataset en base a los principios activos. Así se
construye un grafo por cada uno de estos. Y la evaluación al ingresar
un valor será en base a una \emph{apuesta}, en que se verificará en base a
su distancia con la centralidad.

Este script se implementa de manera distribuida en los recursos de
computación. Quedan detalles de optimización de la operación que están
en revisión para permitir la evaluación de similitud y luego el page
rank.

El script habilitado es. 

\begin{minted}[frame=lines,fontsize=\scriptsize,xleftmargin=\parindent,linenos=]{bash}
python build_grafo.py
\end{minted}

\section{Construcción de dataset en contexto}
\label{sec:org7c819e5}

La idea principal de este procesamiento es hacer aparecer información
de las relaciones existentes entre los campos de texto no libre, como
códigos o nombres.

Este método, por lo tanto, hace una revisión de la frecuencia de
ocurrencias relacionadas bajo diferentes categorías.

\begin{figure}[htbp]
\centering
\includegraphics[width=400px]{./img/diagrama_contextual.png}
\caption{Enfoque dataset en contexto}
\end{figure}

Así para \textbf{receta}, en vez de tener el código de la receta que en sí no
dice mucho, se construye la composición \emph{one-hot} de las \textbf{ocurrencias}
de \emph{principios activos}. De esta manera se podrá tener una
caracterización en base a este enfoque que permita identificar
aquellas recetas \emph{similares}.

También para \textbf{especialidad} es posible reconocer aquellos principios
activos asociados esta, de manera tal que sea posible distinguir una
de otra en base a los principios activos que recetan.

Además se considera añadir tres campos relacionados con la \emph{posología}
o \emph{asignación médica}, que definen la frecuencia de consumo de
medicamento.

Con esto en consideración, se crean los nuevos datasets de
prescripciones agrupados según \emph{principio activo}, lo que permitirá
hacer el análisis enfocado en este factor relevante.

Esta construcción permitirá detectar valores atípicos o fuera de lo
estándar en base a la combinación contextual de principios activos
relacionados. 

\begin{minted}[frame=lines,fontsize=\scriptsize,xleftmargin=\parindent,linenos=]{bash}
ls prescripciones/*.zip|wc -l
\end{minted}

De todos los principios activos, en el registro de prescripciones se
observan \textbf{377}, los cuales presentan cada una diferentes cantidades de
prescripciones 

Los medicamentos con menos prescripciones pueden considerarse en sí
mismos como \emph{outliers}, como \textbf{nevirapina} que se receta a pacientes
con \emph{VIH} pero es además muy peligrosa en pacientes con problemas al
\emph{hígado}. 

Entre los medicamentos más frecuente se tiene al \textbf{aciclovir},
\textbf{ketorolaco}, \textbf{omeprazol} y \textbf{paracetamol}, entre otros.

Con esto cada grupo de prescripciones basado en el \textbf{principio activo}
es posible estudiarlo como un objeto en sí mismo.

Este enfoque es ventajoso dado lo extenso que queda cada dato con el
procesamiento, lo que nos trae a tiempos de procesamiento para la
detección de \emph{outliers} cercanos a una hora (para el paracetamol).

Con una regla de cálculo simple se tendrá que para procesar todos los
grupos serían necesarios unos 670 minutos.

Una vez entrenados los modelos detectores de \emph{outliers}, bastará con
entregar el dataset del conjunto de recetas a revisar (una receta son
varios medicamentos), de tal manera que el procesamiento genere
correctamente los valores de cada columna y luego generar la
predicción.

Una manera eficiente de operar es determinar previamente el conjunto
de principios activos que aparecen en el dataset y cargar los modelos
en función de esta ocurrencia.

Además, considerando que en una hospitalizacion es posible asignar
diferentes recetas a lo largo del tiempo, es posible extraer los
rasgos de secuencialidad a través del campo de fecha de la receta.

Por último, no se dispone una biblioteca que exponga las similitudes o
alternativas a cada principio activo, por lo que crear una serie de
columnas relativas a esta característica que si existe no ha sido posible.

\section{Modelos entrenados}
\label{sec:orgaafebe7}

Los siguientes modelos fueron implentados para entrenar un sistema de
detección de outliers.

Estos modelos son no-supervisados.

\subsection{DDC-Grafos}
\label{sec:org5febf5b}

Este modelo, que en \textbf{dos Santos} se implementa con dos campos, en el
presente caso presenta una desventaja por la operación cuadrática que
presenta y la expansión en más de 1000 columnas que tiene el dataset
procesado, lo que lleva a tiempos exponenciales de operación. 

Sin embargo, parece ser un modelo adecuado para series de datos acotadas.

\subsection{OneClassSVM}
\label{sec:org6173471}

Este clasificador disponible en \textbf{sklearn} permite detectar los casos
menos frecuentes de la combinación de valores posibles dado el
dataset. 

El valor ajustado de su hiperparámetro será \(\nu =0.05\).

\subsection{SGDOneClassSVM}
\label{sec:orgf315117}

Este clasificador, también disponible en  \textbf{sklearn}, utiliza el
descenso del gradiente en combinación a OneClassSVM. En este caso, los
resultados entregan un \emph{sobreajuste} por lo que termina de desecharse.

El valor ajustado de su hiperparámetro será \(\nu = 0.05\).

\subsection{IsolationForest}
\label{sec:orgbc4604c}

Es otro clasificador también disponible en \textbf{sklearn} que realiza una
revisión característica a característica y va ajustando el punto de
corte, aislando aquel grupo que en general se considere \emph{outlier}.

\subsection{Aplicación de los modelos.}
\label{sec:org3ec5ff3}

Los modelos más exitosos en términos de resultados y tiempo de
operación son, para este caso, \textbf{OneClassSVM}  e \textbf{IsolationForest}, por
lo que cada operación entrega un dataset que resulta ser el conjunto
de valores menos frecuentes respecto al general.

Tomando el peor caso (en términos de cantidad de elementos),
paracetamol:

\begin{table}[htbp]
\caption{Tabla de outliers según modelo para Paracetamol}
\centering
\begin{tabular}{rrr}
OneClassSVM & IsolationForest & Total\\
\hline
10653 & 5625 & 11989\\
\end{tabular}
\end{table}

Como se observa, entre ambas selecciones hay coincidencias ya que la
unión resulta en un cardinal menor a la suma de sus cantidades por
separado. Lo que es bueno, ya que nos indica que entre ambos modelos
hay una orientación a la detección de \emph{outliers} y uno detecta
características que al otro le son indiferentes.

En el \emph{notebook} \textbf{estudio\textsubscript{prescripciones}\textsubscript{ppio}} se puede observar la
aplicación de esta metodología para el \textbf{paracetamol} la que resulta
satistactoria en términos de tiempo de operación (no más de 1hr) y
resultados específicos de combinaciones. Este \emph{notebook} genera el
archivo \textbf{Outliers.csv}.

\subsection{Paso final}
\label{sec:orge405cd5}

Para la evaluación de un dataset de recetas-prescripciones será
necesario mantener la estructura de columnas del dataset original.

Además, debe mantenerse el archivo de \textbf{catálogo} y \textbf{codegen} que
permite generar el \emph{one-hot asociativo}.

Con esto aplicar \textbf{crear\textsubscript{prescripciones.py}} que se agruparán por
principio activo y ahí evaluar con los modelos clasificadores
\textbf{OneclassSVM} e  \textbf{IsolationForest}. Para los \textbf{outliers} del mismo
grupo hacer la \emph{unión} y luego para los \emph{outliers} de diferentes grupos
pero del mismo dataset, hacer la \textbf{intersección}. Con estas operaciones
será posible detectar de manera global aquellas situaciones atípicas a
las que poner atención.

Tal vez sería bueno establecer \emph{categorías} de importancia, así sería
una alerta \emph{amarilla} para \emph{outliers} del mismo grupo, o una alerta
\emph{roja} si es un \emph{outlier} global.

\section{Conclusiones modelo por contexto.}
\label{sec:org78987df}

Este modelo considera de forma amplia diversas interconexiones entre
los valores expuestos dados los datos y el conocimiento experto del
sistema hospitalario.

El procesamiento de los datos permite exponer las relaciones y
ocurrencias en contexto y con algún grado de secuencialidad en cada
dato particular. Esto permite hacer agrupaciones bajo el principal
criterio que es el \textbf{principio activo}.

Los modelos implementados presentaron diferentes resultados, algunos
insatisfactorios tanto por sus valores como tiempo de
procesamiento. Sin embargo se propone como solución el uso combinado
de \textbf{OneclassSVM} e \textbf{IsolatioForest} que permiten detectar anomalías
bajo diferentes categorías que pueden asociarse.

Para operar en \textbf{producción} se recomienda entrenar con las columnas
correspondientes a la posología con el análisis de texto presentado
por el otro grupo y en lo posible con datasets de diferentes
hospitales, o un dataset con una columna relacionada al hospital.

Además, este sistema debe considerar que es un estudio realizado solo
para casos de hospitalizacion y podría no corresponder para
prescripciones ambulatorias. 

Por último, se debe considerar que el dataset entregado como
\textbf{outliers} es solo una recomendación, aviso o alerta al personal
médico que la prescribe y no suplanta el conocimiento experto.
\end{document}